\begin{exoApp}{15}{1}[Dérivées $n$-ième]\label{\formatexo{18}}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R \setminus \{-1;1\}$ par $f(x) =  \dfrac{1}{1-x^2}$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer deux réels $a$ et $b$ tels que 
$$\forall x \R \setminus \{-1;1\},\quad f(x) = \frac{a}{1-x} + \frac{b}{1+x}  .$$
\item En déduire la dérivée $n$-ième de $f$.
\end{enumerate}

\end{exoApp}

\begin{correction}
Tout d'abord, la fonction $f$ est dérivable sur $\R \setminus \{-1;1\}$ comme quotient de polynômes dont le dénominateur ne s'annule pas.
\begin{enumerate}
	\item Méthode classique : on met au même dénominateur : 
	\begin{align*}
	\frac{a}{1-x}+\frac{b}{1+x} &= \frac{a(1+x)+b(1-x)}{(1-x)(1+x)}\\
	&= \frac{(a-b)x+(a+b)}{1-x^2}		
	\end{align*}
  Par identification :
  \[ \systeme{a-b=0, a+b=1} \sim \systeme*{a=\frac{1}{2},b=\frac{1}{2}} \]
  Ainsi, pour tout $x\in \R \setminus \{-1;1\}$ : \[ \frac{1}{1-x^2} = \frac{\frac12}{1-x}+\frac{\frac12}{1+x} \]
  \item On dérive chacun des deux termes séparément (en s'inspirant de l'exercice \ref{exo-td-1302}) et on obtient :
  \[ \boxed{\forall~x\in \R \setminus \{-1;1\},\quad f^{(n)}(x) = \frac{\frac12 (-1)^nn!}{(1-x)^{n+1}} + \frac{ \frac12 n!}{(1+x)^{n+1}} }\]
\end{enumerate}
\end{correction}
